\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/pression/}}
\author{DM } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Physique - Noel 2023}

\textbf{Consignes} : Travail facultatif ayant pour objectif de s'entraîner.

%\section*{Tour Eiffel (pression exercée par un solide)}
%
%La tour Eiffel à Paris en France est une œuvre dont la masse totale avoisine les \SI{7500}{\tonne}.
%\vspace{0.5cm}
%
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.5]{toureiffel.png}
%\end{center}
%
%Les pieds sont considérés comme des carrés dont le côté mesure environ \SI{21.2}{\meter}. On prendra dans cet exercice g=10.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer la surface d'un pied au sol.
%\item Calculer la surface totale des 4 pieds sur le sol.
%\item Convertir la masse en kg
%\item Calculer le poids de la tour Eiffel en utilisant la relation $F=mg$.
%\item Calculer la pression, en Pa, exercée sur le sol en utilisant la relation $P=\dfrac{F}{S}$.
%\item Convertir le résultat en bar.
%\end{enumerate}
%
%\newpage

\section*{Titanic (pression dans un fluide)}

En 1987 le Nautile a permis d'explorer l'épave du Titanic située à \SI{3800}{\meter} de profondeur. La masse volumique de l'eau de mer est $\rho=\SI{1035}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et on prendra $g=\SI{9.8}{\newton\per\kilo\gram}$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{titanic.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Faire un schéma représentant le sous marin, la surface, la profondeur.
\item Sachant qu'on a pour habitude de dire qu'on augmente de \SI{1}{\bar} de pression tous les \SI{10}{\meter}, quelle serait la pression à cette profondeur sans calcul ?
\item Calculer la pression subie par l'épave du Titanic. 
\item Convertir le résultat en bars.
\item Le résultat est-il cohérent par rapport à l'estimation de la Q2 ?
\vspace{0.5cm}

\item Question bonus : Évaluer l'écart entre la méthode question 2 et le résultat en utilisant la formule : $\dfrac{P_{calculee} - P_{estimee} }{P_{calculee}} \times 100$ 
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{vacances.png}

\end{center}
%
%\newpage
%\begin{center}
%Corrigé
%\end{center}
%\vspace{0.5cm}
%
%\textbf{Exercice 1
%}
%\begin{enumerate}
%\item Un seul pied : $S_p= 21.2^2 = \SI{449.44}{\meter\squared}$
%\item Pour 4 pieds : $S_T = 4 \times 449.44 = \SI{1797.76}{\meter\squared}$
%\item La masse en kg : $m=7500\times 1000 = \SI{7500000}{\kilo\gram}$
%\item Le poids en Newton : $F=10\times 7500000 = \SI{75000000}{\newton} = \SI{7.5 e7}{\newton}$
%\item La pression : $P=\dfrac{7.5\times 10^7}{1797.79} = \SI{41718.58}{\pascal} = \SI{0.42e5}{\pascal}$
%\item en bar : $P= \SI{0.42}{\bar}$ (on rappelle que $\SI{1}{\bar}=\SI{e5}{\pascal}$ et on fait une règle de proportionnalité)
%\end{enumerate}
%\vspace{1cm}
%
%\textbf{Exercice2
%}\begin{enumerate}
%\item Schéma :\\
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\draw (-2,0)--(5,0) node[above,near start]{0m};
%\node at (4,0){$\times$};
%\node[above=0.5cm,right] at (4,0){A};
%\draw[dashed] (-2,-5)--(5,-5) node[above,near start]{-3800m};
%\node[above=0.5cm,right] at (4,-5){B};
%\node at (4,-5){$\times$};
%\draw[dashed] (4,0)--(4,-5);
%\node (image) at (3,-5) {\includegraphics[scale=0.15]{sousmarin.png}};
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\item On peut donc évaluer la pression à \SI{381}{\bar} (on ajoute celui de la pression atmosphérique!)
%\item Principe de l'hydrostatique :
%\vspace{0.5cm}
%
%$P_B = \rho g h + P_A = 1035\times 9.81 \times 3800 + 10^5 = \SI{38682730}{\pascal} = \SI{386.8e5}{\pascal}$
%\vspace{0.5cm}
%
%\item On convertit en bar en divisant par $10^5$ : $P_B = \dfrac{386.8.10^5}{10^5} = \SI{386,8}{\bar} \approx \SI{387}{\bar}$
%\vspace{0.5cm}
%
%\item On s'attendait à avoir environ \SI{381}{\bar} on trouve \SI{387}{\bar}, notre estimation est proche de la réalité.
%\item Bonus : $\dfrac{387-381}{387}\times 100 \approx 2 \%$ d'écart ce qui est très faible. La méthode empirique de calcul des pressions est fiable.
%\end{enumerate}





\end{document}